\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}
\begin{document}
\section*{Топологічні характеристики}
Знайти топологічні характеристики:
\begin{description}
  \item[Діаметр] - мінімальна відстань між найбільш віддаленими вузлами системи.
  \[
    D=max(r_{ij})
  \]
  \item[Середній діаметр]
  \[
   \overline{D}=\dfrac{\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^{N-1}r_{ij}}{N\cdot (N-1)}
  \]
  \item[Степінь] - максимальна кількість ребер, інцидентних вузлу комп'ютерної системи.
  \[
      S=max_i(\sum_{j=1}^N n_{ij})
  \]

  \item[Вартість] 
  \[
      C=D\cdot N \cdot S
  \]
  \item[Трафік]
  \[
    T=\dfrac{2 \cdot \overline{D}}{S} 
  \]

\end{description}

\subsection*{Приклад}
Знайти топологічні характеристики для заданого графа.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{graph.png}
\end{center}
\caption{Граф топології комп'ютерної системи}
\end{figure}

Для обчислення степеня побудуємо матрицю суміжності:
\[
N=\bordermatrix{~ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  \cr
                1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0  \cr
                2 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0  \cr
                3 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0  \cr
                4 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1  \cr
                5 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1  \cr
                6 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0  \cr}
\]
\textbf{Степінь} - максимальна кількість ребер, інцидентних вузлу комп'ютерної системи.
\[
  S=max_i(\sum_{j=1}^N n_{ij})=3
\]
Для обчислення діаметру та середнього діаметру побудуємо матрицю мінімальних відстаней:
\[
R=\bordermatrix{~ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & \sum \cr
                1 & 0 & 1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 9 \cr
                2 & 1 & 0 & 1 & 1 & 2 & 2 & 7 \cr
                3 & 1 & 1 & 0 & 2 & 1 & 2 & 7 \cr
                4 & 2 & 1 & 2 & 0 & 1 & 1 & 7 \cr
                5 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0 & 1 & 7 \cr
                6 & 3 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0 & 9 \cr}
\]

\textbf{Діаметр} - мінімальна відстань між найбільш віддаленими вузлами системи.
\[
  D=max(r_{ij})=3
\]

\textbf{Середній діаметр}
\[
 \overline{D}=\dfrac{\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^{N-1}r_{ij}}{N\cdot (N-1)}=\dfrac{9+7+7+7+7+9}{6 \cdot 5}=\dfrac{46}{30}\approx 1.53
\]

\textbf{Вартість}
\[
  C=D\cdot N \cdot S=3 \cdot 6 \cdot 3=54
\]

\textbf{Трафік}
\[
  T=\dfrac{2 \cdot \overline{D}}{S}=\dfrac{2\cdot \frac{46}{30}}{3}=\dfrac{46}{45}\approx 1.02 
\]



\end{document}